% to change the appearance of the header, questions, problems or subproblems, see the homework.cls file or
% override the \Problem, \Subproblem, \question or \printtitle commands.

% The hidequestions option hides the questions. Remove it to print the questions in the text.

% CHANGER CE PATH S'IL EST DIFFERENT POUR VOUS
\documentclass[]{../templates/homework}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\homeworksetup{
	username={Thomas Diot, Jim Garnier, Jules Charlier, Pierre Gallois \\ 1E1},
	course={Mathématiques},
	setnumber=4}
\begin{document}
\newcommand{\E}{\mathcal E}
\newcommand{\F}{\mathcal F}

\partie {A} {Définitions}
\subproblem

$f: \E \rightarrow \F$ est injective sur $\E$ si et seulement si :
$$\forall x,y \in \E, f(x) = f(y) \implies x = y$$

On en conclut que $f$ n'est pas injective si et seulement si :
$$\exists x,y \in \E, x \neq y \land f(x) = f(y)$$

\subproblem
$f: \E \rightarrow \F$ est surjective de $\E$ sur $\F$ si et seulement si :
$$\forall y \in \F, \exists x \in \E, y = f(x)$$

On en déduit que $f$ n'est pas surjective de $\E$ sur $\F$ si et seulement si :
$$\exists y \in \F, \forall x\in\E, y \neq f(x)$$

\subproblem
$f: \E \rightarrow \F$ est bijective de $\E$ sur $\F$ si et seulement si :
$$\forall y \in \F, \exists ! x \in \E, y = f(x)$$

On en déduit que $f$ n'est pas bijective de $\E$ sur $\F$ si et seulement si :
$$\exists y \in \F,\Bigl(\forall x\in\E, y \neq f(x)\Bigr) \lor \Bigl(\exists a,b\in\E, a\neq b \land f(a) = f(b)\Bigr)$$

\partie {B} {Exemples}
\subproblem

\subproblem

\subproblem
\question Prouvons que pour tout $n\in\N^{*}$, il existe un unique couple $(p,q) \in \N^{2}$ tel que $f(p,q)= n$.

Si $n=2^{p}(2q+1)$, c'est que $\frac {n} {2^{p}}$ est un entier impair et donc que $2^{p}$ est la plus grande puissance de $2$ qui divise $n$. Par le théorème fondamental de l'arithmétique, ce choix existe, et est unique ($p = v_{2}(n)$). Le choix de $q$ est maintenant forcé par celui de $p$ en prenant l'unique $q\in\N$ tel que $2q+1 = \frac n {2^{p}}$; celui-ci existe, car $\frac n {2^{p}}$ est impair.

\question Par la question précédente, pour tout $n\in\N^{*}$, il existe un unique antécédant de $n$ par $f$. Donc $f$ est bijective de $\N^{2}$ sur $\N^{*}$.

\question Posons $g: \N^{2} \rightarrow \N$ telle que $g(p,q) = f(p,q)-1$. $g$ est injective comme composition de fonctions injectives (voir partie C, question a)), et surjective. En effet, si $n\in\N$, alors $n+1 \in \N^{*}$ a un antécédant par $f$, et $n$ a un antécédant par $g$.

Donc $g$ est une bijection de $\N^{2}$ sur $\N$.

\question i)
\underline{$h$ est injective :}
Soient $(a,b,c), (x,y,z) \in \N^{3}$ deux triplets d'entiers. Si $h(a,b,c) = h(x,y,z)$, par injectivité de $g$, $g(a,b) = g(x,y)$ et $c = z$. Encore par injectivité de $g$, on trouve que $(a,b,c) = (x,y,z)$. Donc $h$ est injective.

\underline{$h$ est surjective :}
Soit $n\in\N$. Alors $n$ a un antécédant $(m,c)$ par $g$ par surjectivité de $g$. Encore par surjectivité de $g$, $m$ a un antédédant $(a,b)$ par $g$. On a donc trouvé des entiers $a,b,c$ tels que $g(g(a,b),c) = n$. Donc $n$ a un antécédant par $h$ ($(a,b,c) \in \N^3$), et $h$ est surjective.

Donc $h$ est une bijection de $\N^{3}$ sur $\N$.

ii) L'antécédant de $2023$ par $g$ est $(3, 126)$. L'antécédant de $2023$ par $h$ est donc $(2,0,126)$.

\question
On prouve le résultat généralisé suivant :
\begin{thm}
  Pour tout $n\in\N^{*}$, il existe une bijection $\varphi_{n}: \N^{n}\xrightarrow{\sim} \N$ ($\N^{n} \cong \N$).
\end{thm}
\begin{proof}
  La preuve est par récurrence. Pour $n\in\N^{*}$, notons $P(n)$ s'il existe une telle bijection $\varphi_{n}$.

  \underline{Initialisation :} Si $n=1$, $\varphi_{1} = \mathrm{Id}_{\N}$ est une bijection de $\N$ sur $\N$. Donc $P(1)$.

  \underline{Hérédité :} Supposons qu'il existe une bijection $\varphi_{n}: \N^{n}\xrightarrow{\sim} \N$ pour $n\in\N^{*}$. Posons $$\varphi_{n+1}(a_{1},\dots,a_{n+1}) = g\left(\varphi_{n}(a_{1}, \dots, a_{n}), a_{n+1}\right)$$

  Prouvons que $\varphi_{n+1}$ est bijective.

  \textbf{Injectivité :} Soient $(a_{1},\dots, a_{n+1}), (b_{1},\dots, b_{n+1})\in\N^{n+1}$. Si $\varphi_{n+1}(a_{1},\dots,a_{n+1}) = \varphi_{n+1}(b_{1},\dots,b_{n+1})$, par injectivité de $g$, puis de $\varphi_{n}$, $(a_{1},\dots, a_{n+1}) = (b_{1},\dots, b_{n+1})$. Donc $\varphi_{n+1}$ est injective.

  \textbf{Surjectivité :} Soit $n\in\N$. Alors $n$ a un antécédant $(m, a_{n+1})$ par $g$. De même, $m \in \N$ et $m$ a un antécédant $(a_{1}, \dots, a_{n})$ par $\varphi_{n}$, car celle-ci est surjective dans $\N$. Donc $n$ a pour antécédant $(a_{1}, \dots, a_{n+1})$ par $\varphi_{n+1}$. Donc $\varphi_{n+1}$ est surjective dans $\N$.

  Donc $P(n+1)$. Par le principe de récurrence, $P(n)$ est vraie pour tout $n\in \N^{*}$.
\end{proof}
En particulier, on obtient que $\varphi: \N^{4} \rightarrow \N$ définie par $\varphi(a_{1},a_{2},a_{3},a_{4}) = g(h(a_{1},a_{2},a_{3}),a_{4})$ est une bijection.

\subproblem
On procède par analyse-synthèse.
\underline{Analyse :} Soit $f$ une fonction qui satisait l'énoncé. Prouvons par récurrence sur $n\in\N$ que $f(n) = n$.

\textbf{Initialisation :} $f(0) \leq 0$, et $f(0) \geq 0$ car $f(0) \in \N$. Donc $f(0) = 0$.

\textbf{Hérédité :} Supposons qu'il existe $n\in\N$ tel que $f(k) = k$ pour tout $k \leq n$. Alors $f(n+1) > n$ : en effet, si $f(n+1) \leq n$, alors $f(n+1) = f(k)$ pour $k = f(n+1) \leq n$, ce qui contredit l'injectivité de $f$.

Donc $f(n+1) \geq n+1$ et $f(n+1) \leq n+1$. Donc $f(n+1) = n+1$.

Par le principe de récurrence, $f(n) = n$ pour tout $n\in\N$.

\underline{Synthèse :} La fonction $f:n\mapsto n$ satisfait bien l'énoncé car elle est injective et $f(n) = n \leq n$. La fonction $f:n \mapsto n$ est donc la seule solution injective de cet énoncé.


\end{document}
